# Linearität & Zeitinvarianzen

## LTI-Systeme

::: callout-important
## Anforderung

Alle Kriterien *Zeitinvarianz*, *Verstärkungs* und *Überlagerungsprinzip* müssen für LTI-System gelten.
:::

::: callout-tip
## Tipp

[Zustands-]{.underline}, [Ein-]{.underline} oder [Ausgangsgrössen]{.underline} in nichtlinearen Operationen ( $\cdot^2,\sin,\ln\ldots$) in Differenzialgleichung deuten auf ein **nicht lineares** System.

$$ \begin{array}{ll} y=\textcolor{BrickRed}{e^{-t}}\cdot\dot{u}+1 & \rightarrow \text{zeitvariant}\\ y=\int^t_0u(\tau)d\tau & \rightarrow \textcolor{OliveGreen}{\text{zeitinvariant}}\\ y=\dot{u}+1 & \rightarrow \textcolor{OliveGreen}{\text{zeitinvariant}}\\ y=\ddot{y}-\textcolor{BrickRed}{u} \cdot\dot{y} & \rightarrow \text{nicht linear} \\ y={\sqrt{u^2+\textcolor{BrickRed}1}} & \rightarrow \text{nicht linear} \\ y=2\cdot u + 4 & \rightarrow \textcolor{OliveGreen}{\text{linear}} \end{array} $$
:::

### Zeitinvarianz

System ist *zeitinvariant*, falls dessen Wirkungsweise [nicht]{.underline} von der Zeit $t$ abhängig ist. Das heisst, das System

$$ y(t) = H\{x(t)\} $$

liefert auf ein Signal $x(t)$ mit einer Verzögerung $a>0$ ebenfalls ein verzögertes Ausgangssignal

$$ y(t+a)=H\{x(t+a)\} $$

### Linearität

Ein System ist *linear*, falls das Verstärkungs- [und]{.underline} Überlagerungsprinzip gelten.

#### Überlagerungsprinzip

Wenn $y_1(t)$ die Antwort auf $u_1(t)$ ist und $y_2(t)$ die Antwort auf $u_2(t)$ ist, so ist $y_1(t) + y_2(t)$ die Antwort auf $u_1(t) + u_2(t)$.

![](images/%C3%BCberlagerungsprinzip.png){fig-align="center"}

#### Verstärkungsprinzip

Wenn $y(t)$ die Antwort auf $u(t)$ ist, $\alpha\cdot y(t)$ ist die Antwort auf $\alpha\cdot u(t)$.

![](images/verst%C3%A4rkungsprinzip.png){fig-align="center"}

## Linearisierung

### Zustandsraumdarstellung

```{=latex}
\begin{tikzpicture}

\node (ueStart) at (-1,0) {};
\node (uStart) at (-1,-2) {};
\node (yEnd) at (6,-2) {};
\node[dot] (uDot) at (0,0) {};
\node[box] (nonlinearBox) at (2.5,0) {$\begin{matrix}\frac{dx}{dt} = f(x_e,u_e) = 0 \\y_e=h(x_e,u_e)\end{matrix}$};
\node[sum] (sumWY)  at (5,-2) {+};
\node[sum] (sumUUe) at (0,-2) {+};
\node[box] (linearBox) at (2.5,-2) {$\begin{matrix}\frac{dz}{dt} = Az+Bv \\w = Cz + Dv\end{matrix}$};
\draw  (ueStart) -- node[above left]{$u_e$} (uDot);
\draw[-{>[scale=1.5]}] (uDot) -- (nonlinearBox);
\draw[-{>[scale=1.5]}] (uDot) -- node[below=0.55cm, left]{$-$} (sumUUe);
\draw[-{>[scale=1.5]}] (uStart) -- node[above left]{$u$} (sumUUe);
\draw[-{>[scale=1.5]}] (sumUUe) -- node[above]{$v$} (linearBox);
\draw[-{>[scale=1.5]}] (nonlinearBox) -| node[above left]{$y_e$} node[below=1.5cm, left]{$+$} (sumWY);
\draw[-{>[scale=1.5]}] (linearBox) -- node[above]{$w$} (sumWY);
\draw[-{>[scale=1.5]}] (sumWY) -- node[right=0.3cm]{$y$} (yEnd);
\end{tikzpicture}
```
![](images/paste-3.png)

Ein nicht-lineares System:

$$
\frac{dx}{dt}=f(x,u)\qquad y=h(x,u)
$$

kann an einem Arbeitspunkt linearisiert werden. Anhand eines Arbeitspunktes wird die Tangente mit folgender Gleichung berechnet.

$$
f(x,u)\approx f(x_e,u_e)+\frac{\partial{f}}{\partial{x}}\biggr\rvert_{(x_e,u_e)} \cdot(x-x_e)+\frac{\partial{f}}{\partial{u}}\biggr\rvert_{(x_e,u_e)} \cdot(u-u_e)
$$

Das nicht-lineare System kann als Zustandsraum-Darstellung linearisiert werden. Folgende Gleichungen

$$
A=\frac{\partial f}{\partial x}\biggr\rvert_{(x_e,u_e)}=
\begin{bmatrix}
\frac{\partial \textcolor{NavyBlue}{f_1}}{\partial \textcolor{BurntOrange}{x_1}} &
\frac{\partial \textcolor{NavyBlue}{f_1}}{\partial x_2} \\[0.8em]
\frac{\partial f_2}{\partial \textcolor{BurntOrange}{x_1}} &
\frac{\partial f_2}{\partial x_2}
\end{bmatrix}
\quad B = \frac{\partial f}{\partial u}\biggr\rvert_{(x_e,u_e)} = \begin{bmatrix}
\frac{\partial f_1}{\partial u} \\[0.8em]
\frac{\partial f_2}{\partial u}
\end{bmatrix}
$$

$$
C=\frac{\partial h}{\partial x}\biggr\rvert_{(x_e,u_e)}=\begin{bmatrix}
\frac{\partial h}{\partial x_1} & \frac{\partial h}{\partial x_2}
\end{bmatrix}
\quad D=\frac{\partial h}{\partial u}\biggr\rvert_{(x_e,u_e)}
$$

ergeben die Linearisierung.

$$
\frac{dz}{dt}=Az+Bv\qquad w=Cz+Dv
$$

mit $z=x-x_e$, $v=u-u_e$ und $w=y-y_e$ mit $y_e=h(x_e,u_e)$.

### Differentialgleichung

$$
F(y^{(n)},\ldots,\dot{y},y,u^{(m)},\ldots,\dot{u},u)=0\quad\text{mit } m\leq n
$$

$$
\begin{split} 
&\frac{\partial{F}}{\partial{y^{(n)}}}\biggr\rvert_{(y_e,u_e)} z^{(n)}+ 
 \cdots+ 
 \frac{\partial{F}}{\partial{\dot{y}}}\biggr\rvert_{(y_e,u_e)} \dot{z}+ 
 \frac{\partial{F}}{\partial{y}}\biggr\rvert_{(y_e,u_e)} z\ + \\
&\frac{\partial{F}}{\partial{u^{(m)}}}\biggr\rvert_{(y_e,u_e)} v^{(m)}+
 \cdots+ 
 \frac{\partial{F}}{\partial{\dot{u}}}\biggr\rvert_{(y_e,u_e)} \dot{v}+
 \frac{\partial{F}}{\partial{u}}\biggr\rvert_{(y_e,u_e)} v = 0 
\end{split}
$$

mit $z=y-y_e$ & $v=u-u_e$.

::: callout-tip
#### Vorgehen

Beispiel mit Differentialgleichung

$$
M\cdot \frac{d^2h}{dt^2}+\alpha\frac{dh}{dt}+k\cdot h^3 = M\cdot g-k\cdot h^3
$$

`\small`{=latex}

1.  Alle Elemente auf eine Seite bringen und Differentialgleichung gleich $0$ setzen $f(\cdots)=F(\cdots)=0$

`\normalsize`{=latex}

$$
\underbrace{M\cdot \frac{d^2h}{dt^2}+\alpha\frac{dh}{dt}+k\cdot h^3 - M\cdot g}_{F(y^{(n)},\ldots,y,u^{(m)},\ldots,u)}=0
$$

$$
\rightarrow\quad f(\ddot{h}, \dot{h}, h)= 0
$$

`\small`{=latex}

2.  Gleichgewichtslage bestimmen, Änderungsraten $=0\rightarrow h^{(n>0)}=0$

`\normalsize`{=latex}

$$
\overline{h}=h_0=\sqrt[3]{\frac{M\cdot g}{k}}
$$

`\small`{=latex}

3.  Deltagrössendefinieren $\overline{h}^{\ (n>0)}=0$
`\normalsize`{=latex}


$$
\begin{array}{l}
\Delta h = h-\overline{h} \\
\Delta \dot{h} = \dot{h} - \dot{\overline{h}} = \dot{h}\\
\Delta \ddot{h} = \ddot{h} - \ddot{\overline{h}} = \ddot{h} \\
\end{array}
$$

`\small`{=latex}

4.  Linearisierung machen (Ableiten, dann Gleichgewichtslage einsetzen!)

`\normalsize`{=latex}

$$
\left.\frac{\partial f}{\partial \ddot{h}}\right\rvert_{h=\overline{h}} \cdot \Delta\ddot{h} + \left.\frac{\partial f}{\partial \dot{h}}\right\rvert_{h=\overline{h}} \cdot \Delta\dot{h} + \left.\frac{\partial f}{\partial h}\right\rvert_{h=\overline{h}} \cdot \Delta{h} = 0
$$

`\small`{=latex}

5. linearisierte Differentialgleichung aufbauen

`\normalsize`{=latex}

$$
M\Delta \ddot{h} + \alpha \Delta \dot{h} + 3 k\overline{h}^2=0
$$

:::