# Kurzfassung
## Linear Algebra

### Determinante

#### 2 $\times$ 2-Matrix

$$
\det(A)=\begin{vmatrix} \textcolor{BurntOrange}{a} & b \\c & \textcolor{BurntOrange}{d}\end{vmatrix} ={\textcolor{BurntOrange}{ad}-bc}
$$

#### 3 $\times$ 3-Matrix

$$
\det(A)=\begin{vmatrix} \textcolor{BurntOrange}{a} & \textcolor{NavyBlue}{b} & \textcolor{OliveGreen}{c} \\ \textcolor{OliveGreen}{d} & \textcolor{BurntOrange}{e} & \textcolor{NavyBlue}{f} \\ \textcolor{NavyBlue}{g} & \textcolor{OliveGreen}{h} & \textcolor{BurntOrange}{i} \end{vmatrix} = \textcolor{BurntOrange}{aei}+\textcolor{NavyBlue}{bfg}+\textcolor{OliveGreen}{cdh}-ceg-bdi-afh
$$

### Inverse Matrix

$$
A^{-1}=\frac{\text{adj}(A)}{\det(A)}
$$

#### 2 $\times$ 2-Matrix

$$
A^{-1}=
\begin{bmatrix} 
\textcolor{BurntOrange}{a} & b \\
c & \textcolor{BrickRed}{d}
\end{bmatrix}^{-1} =
\frac1{\textcolor{BurntOrange}{a}\textcolor{BrickRed}{d}-bc}\cdot
\begin{bmatrix}
\textcolor{BrickRed}{d} & -b \\
-c & \textcolor{BurntOrange}{a}
\end{bmatrix}
$$

#### 3 $\times$ 3-Matrix

$$
A^{-1}=
\begin{bmatrix} 
a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i
\end{bmatrix}^{-1} = \frac1{\det A} \cdot
\begin{bmatrix}
\small{ei-fh} & \small{ch-bi} & \small{bf-ce} \\
\small{fg-di} & \small{ai-cg} & \small{cd-af} \\
\small{dh-eg} & \small{bg-ah} & \small{ae-bd}
\end{bmatrix}
$$

## Signal & System

::: callout-important
#### GÃ¼ltigkeit End- & Anfangswertsatz

End- & Anfangswertsatz gilt nur bei stabilen Systemen.
:::

### Endwertsatz

#### Laplace

$$
\lim_{t\rightarrow\infty}x(t)=\lim_{s\rightarrow0} s\cdot X(s)
$$

falls $\lim_{t\rightarrow\infty} x(t)$ existiert

#### Z-Transformation

$$
\lim_{k\rightarrow\infty}x[k]=\lim_{z\rightarrow1}(z-1)X(z)
$$

falls $X(z)$ nur Pole mit $\lvert z\rvert < 1$ oder bei $z=1$

### Anfangswertsatz

#### Laplace

$$
x(0^+)=\lim_{s\rightarrow\infty}s\cdot X(s)
$$

falls $x(0^+)$ existiert

### Z-Transformation

$$
x[0]=\lim_{z\rightarrow\infty}X(z)
$$

## Transformationen

### Laplace

![](images/paste-17.png)

### Z-Transformation

![](images/paste-18.png)

## Euler Approximation

![](images/paste-32.png){fig-align="center" width="6cm"}

$$
\begin{split}
x(t+h) &\approx x(t) + h\frac{dx}{dt}=x(t)+h\cdot f(x(t),u(t)) \\
x[k+1] &\approx x[k] + h\cdot f(x[k],u[k])
\end{split}
$$